\section{OctoPrint}
Existuje několik aplikací na ovládání 3D tiskáren jimiž jsou například Pronterface, Repetier, Cura, CraftWare, MatterControl nebo 3D Builder na Windows. Jednou z~těchto aplikací je právě OctoPrint. Přehled najdete na \cite{3dsoftware}. 

OctoPrint \cite{octoprint} je webové rozhraní pro ovládání 3D tiskárny a je jednou z~nejpoužívanějších variant pro ovládání 3D tiskáren obecně. OctoPrint je zcela pod svobodnou licencí AGPL, jeho zdrojové kódy jsou dostupné veřejnosti a vylepšovat je může celá komunita 3D tiskařů.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{img/octoprint.png}
    \caption{Uživatelské rozhraní aplikace OctoPrint \cite{octoprint}}
    \label{fig:rozhrani_octoprint}
\end{figure}
  
  Za vytvořením OctoPrintu stojí Gina Häußge z~Německa. Protože je to aplikace velkého rozsahu a práce na ní je na plný úvazek, je potřeba nějak tuto práci zaplatit. Poté co stvořitelce OctoPrintu vypršela podpora od komerčních partnerů, obrátila se na samotné uživatele. V~tento moment zhruba 1300 uživatelů přispívá, nutno podotknout že dobrovolně, každý měsíc kolem pěti a půl tisíce dolarů. OctoPrint je možné podporovat pravidelně každý měsíc přes server Patreon nebo také jednorázově pomocí PayPal.
  
  Díky OctoPrintu je možné na dálku ovládat a monitorovat 3D tiskárnu či nahrávat do něj 3D modely ve formě gcode\footnote{\emph{Gcode} - Série instrukcí (nejen) pro~3D tiskárnu pro~vytisknutí modelu.}. Dále je možné pozorovat vizualizaci gcode, ovládat teplotu tiskárny nebo pohybovat s~tryskou po všech třech osách. Je také možné kdykoliv pozastavit nebo zrušit tisk.
  
  OctoPrint se pyšní svou kompatabilností. Je možné ho spustit na většině operačních systémů. Nejčastěji se ale používá pro mikropočítače, jako je například Raspberry Pi, pro který je vytvořen speciální obraz na SD kartu pojmenován OctoPi \cite{octoprint}. Kompatabilní je i různými 3D tiskárnami. Jako příklad bych uvedl modely tiskáren od Makerbot, Ultimaker, Prusa Research a další tiskárny RepRap.
  
  OctoPrint je možné také spojit s~jinými aplikacemi, jako je například Pushbullet, přes který je možno například poslat upozornění, že tisk byl dokončen. OctoPrint je také v~jistých ohledech dobře rozšiřitelný. Je možné zcela nahradit uživatelské rozhraní a přizpůsobit ho například pro mobilní zařízení. Existují dva hlavní způsoby, jak OctoPrint rozšířit. Jedním z~nich je přímý vývoj aplikace a druhým, pro mě podstatnějším způsobem, je vytvoření pluginu do aplikace OctoPrint. Této variantě se budu věnovat později.
  
  
\subsection{Vnitřní struktura OctoPrintu}
Vniřtní strukturu OctoPrintu ovlivňuje několik faktorů. Vnitřní funkcionalita webového rozhraní je napsána v~jazyce Python, uživatelské rozhraní je pak tvořeno pomocí Knouckout a šablonovacího jazyka Jinja2. Díky těmto dvěma utilitám OctoPrint kombinuje statické a dynamické prvky uživatelského rozhraní.

   KnockoutJS \cite{knockoutjs} je javascriptová knihovna umožňující vytvořit responzivní uživatelské rozhraní. Knockout dokáže chytře měnit uživatelské rozhraní v~případě, když se změní zdroje informací z~jednotlivých modelů. Umí spojovat jednotlivé části uživatelského rozhraní s~data modely pomocí \uv{data-bind}. Díky tomu se dá jednoduše vytvořit komplexní a dynamické uživatelské rozhraní. Právě pomocí této knihovny je možné jednoduše naprogramovat nové \uv{data-binds} a definovat nové chování rozhraní.
  
  Jinja2 \cite{jinja2} je šablonovací jazyk pro Python. Je navržen tak, aby byl co nejvíce flexibilní, dostatečně rychlý a bezpečný. Tento jazyk nabízí web designerům možnost pracovat s~jednotlivými šablonami a automaticky tak vygenerovat širokou škálu internetových stránek. Jinja2, jako i ostatní šablonové jazyky, má tu možnost dědit od jednotlivých šablon a snadno je rozšiřovat. Jinja2 je velmi podobný šablonovacímu enginu Django.
  
  OctoPrint je celkem snadno nastavitelný díky konfiguračním souborům ve formátu \texttt{YAML}. Tento formát má rekurzivní zkratku, která značí \uv{\texttt{YAML} Ain't Markup Language}. Znamená to, že to není další značkovací jazyk jako je HTML nebo XML. \texttt{YAML} se používá pro serializaci strukturovaných dat. Je důležité, aby se zachovávalo správné odsazení pro jednotlivé sekce. V~OctoPrintu je nejdůležitější \texttt{config.yaml}, díky kterému se dá nastavit celý OctoPrint. Dále se pak využívá \texttt{users.yaml}, který v~sobě obsahuje informace o~jednotlivých uživatelích. \texttt{YAML} se vyznačuje tím, že je snadno pochopitelný i pro běžného uživatele \cite{yaml}.
  
\subsection{Konfigurace OctoPrintu}
Jak už bylo dříve zmíněno, OctoPrint je velmi škálovatelný. Veškeré nastavení lze nalézt v~souboru \texttt{config.yaml}, které na Linuxu naleznete v \texttt{\textasciitilde/.octoprint}, na Windows v~\texttt{\%APPDATA\%/OctoPrint} a na macOS \texttt{\textasciitilde/Library/Application Support/OctoPrint}. Velká část samotného nastavení se nemusí měnit ručním přepsáním konfiguračního souboru, ale to řeší samotný OctoPrint přes uživatelské rozhraní v~nastavení OctoPrintu.

Pomocí tohoto konfiguračního souboru můžete jeho přepsáním nastavit přístupy do OctoPrintu, REST API a vzhled uživatelského prostředí\cite{octoprint_docs}.

U~nastavení uživatelského rozhraní se na chvíli pozastavím. Je možné totiž nastavit nejen například barvu rozhraní, ale také i jednotlivé komponenty navigačního menu, záložek a také nastavení. Jednotlivé komponenty se mohou libovolně zpřeházet, smazat nebo nahradit vlastními, což bude potřeba právě pro vytvoření pluginu.

Dále je v~konfiguračním souboru možné nastavit nebo přidat vlastní ovládací prvky pro 3D tiskárnu. Pokud se někdo věnuje vývoji OctoPrintu, bude se mu určitě hodit konfigurace pro vývoj. Pokud programátor nevlastní tiskárnu, ale potřeboval by vyzkoušet vývoj přímo na tiskárně, je možné si pomocí konfigurace vývoje vytvořit virtuální tiskárnu, a to s~různými parametry. Například pokud potřebuje otestovat svůj vývoj nebo plugin na tiskárně s~více prvky, dá se to nastavit v~\texttt{config.yaml}.

Jelikož OctoPrint také manipuluje se souboury, jako jsou například 3D modely ve formě gcode, do kterých je možné pomocí OctoPrintu nahlížet, je třeba tyto soubory někam ukádat. Do nějaké složky je také potřeba ukládat logy z~tiskárny. Některé existující pluginy dokáží nahrát model během tisku nebo dokonce streamovat online. I~tyto časosběry se někam mohou ukládat. Cesty k~těmto složkám se nastavují v~\texttt{config.yaml}.

OctoPrint umožňuje pro každý samostatný plugin vyhradit místo v~konfiguračním souboru. Jednotlivá rozšíření OctoPrintu si pak zde mohou ukládat svoje možnosti nastavení. I~nastavení jednotlivých pluginů je možné měnit přes uživatelské rozhraní, pokud to programátor naimplementoval.

Další z~důležitých věcí, které je možné nakonfigurovat, je nastavení samotného serveru OctoPrintu, tedy nastavení hostitele, portu a pokud se něco hodně pokazí, tak nastavení pro první spuštění OctoPrintu, kdy se zobrazí průvodce instalace.

Ostatní nastavitelné věci jsou například: odhad tisku, události, analýza gcode a možnost náhledu gcode, profily tiskáren, skripty pomocí nichž je možné ovládat tiskárnu, nastavení řezání modelu, ovládání teploty a nebo také nastavení webkamery.

\subsection{Komponenty OctoPrintu}
V OctoPrintu existuje pět základních komponent ovlivňujících vzhled uživatelského rozhraní a tyto prvky se mohou nastavovat v konfiguračním souboru \texttt{config.yaml}. Tyto komponenty je možno zaměňovat za vlastní nebo je odstranit a jsou to:

\begin{description}
  \item[navbar] -- navigační komponenta obsahující nastavení, systémové menu a přihlašování uživatele.
  \item[sidebar] -- komponenta pro postranní menu obsahující stav připojení k tiskárně a manipulaci se soubory.
  \item[tab] -- komponenta umožňující manipulovat s jednotlivými záložkami v OctoPrintu jako například nastavování teploty nebo ovládání tiskárny.
  \item[settings] -- komplexní komponenta pro nastavení OctoPrintu.
  \item[usersettings] -- komponenta pro nastavení uživatele.
\end{description}


  
\subsection{Uživatelské rozhraní OctoPrintu}
Webové rozhraní OctoPrintu se snaží být uživatelsky přívětivé. Maskot OctoPrintu je zelená chobotnice, po které samotná aplikace dostala název z~anglického slova \uv{Octopus}. Nad celým tělem aplikace je navigace, ve které je buď vidět možnost přihlášení, nebo přihlášený uživatel s~nastavením OctoPrintu a nastavení pro samotného uživatele. 

Nalevo v~rozhraní je možno vidět stav, jestli je OctoPrint připojen k 3D tiskárně a stav procesu 3D tisku s~odhadem času tisku s načítací lištou. Dokonce i pokud je uživatel odhlášený, může vidět tyto statistiky. Dále nalevo v~liště je možno manipulovat se soubory určené pro tisk. Je možné je nahrávat, mazat nebo také vybrat, který bude zrovna určen pro tisk. Přihlášení uživatelé zde mohou zapnout, vypnout nebo pozastavit tisk.

V~rozhraní může uživatel také přepínat mezi jednotlivými záložkami pro ovládání tiskárny, jako je nastavení teploty, jak podložky, tak trysky. V~OctoPrintu je vytvořeno vykreslování grafu teplot, v~další záložce najdeme ovládání motorů tiskárny. Hlavou tiskárny se dá pohybovat po všech třech osách, navíc je možné i ovládat extruzi -- vytlačit nebo zasunou termoplast. V~dalších záložkách nalezneme prohlížeč modelu pomocí vizualizaci gcode a také výstupy terminálu z~3D tiskárny.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics{img/prihlaseni_octoprint.pdf}
    \caption[Diagram přihlašování uživatele OctoPrintu]{Diagram přihlašování uživatele OctoPrintu}
    \label{fig:prihlaseni_octoprint}
\end{figure}

\subsection{Přihlášení uvnitř OctoPrintu}
V~rámci analýzy je nezbytné zmínit, jak funguje přihlášení do aplikace OctoPrint trochu detailněji.

Při startu OctoPrintu se inicializuje instance třídy \texttt{userManager}, která definuje, jak se uživatelé budou přihlašovat. Pomocí hook, ke kterému se dostanu v \ref{tvorba:hook}, \texttt{octoprint.users.factory} může plugin nastavit svojí vlastní instanci \texttt{userManager} a nastavit svoje vlastní metody pro manipulování s~uživateli. K~popisu jednotlivých hooks se dostanu v~kapitole \ref{Tvorba_pluginu} Tvorba pluginů pro Octoprint.

Pro následující příklad budeme předpokládat, že se při startu serveru OctoPrintu zvolil původní \texttt{FileBasedUserManager}, který informace o~uživatelích ukládá do souboru \texttt{users.yaml}.

Po inicializaci serveru je možné se přihlásit do OctoPrintu přes webové rozhraní zadáním uživatelského jména a hesla. Tlačítkem pro přihlášení dáte vědět \texttt{loginStateViewModel}, že se má zahájit procedura přihlášení, a spustí se javascriptová metoda \texttt{browser.login}.

Ta následně předá informaci o~tom, že se chce uživatel přihlásit rozhraní serveru OctoPrintu. API zahájí metodu pro přihlašování a pomocí metody POST zažádá o~přihlašovací údaje uživatele. Jakmile je dostane, dočasně si je uloží. Rozhraní pomocí \texttt{userManager} vyhledá, jestli uživatel existuje a pokud ne, nastane chyba přihlášení. Pokud uživatel existuje, volají se další metody z \texttt{userManager} na kontrolu hesla. V~případě správnosti vrátí zpátky rozhraní informace o~uživateli a jeho nastaveních zpátky do uživatelského rozhraní a uživatel bude přihlášen. 
